대표팀 최상의 수비조합에 대한 고민
공격수는 99번의 슛을 놓쳐도 1번의 기회만 살리면 영웅 대접을 받지만, 수비수는 99번을 잘 막아도 1번만 놓치는 역적이 되는 보직이다. 그것이 바로 한 골에 희비가 엇갈리는 축구라는 스포츠, 그리고 단기전의 아이러니이기도 하다.
에콰도르전에서 한국은 무실점 수비를 선보이며 2-0의 완승을 거뒀다. 지난 코트디부아르전에 이어 A매치 2경기 연속 무실점. 특히 이번에는 이영표, 이정수 등 일부 주력 수비수들이 아직 합류하지 못했고, 몇몇 새롭게 가세한 선수 테스트까지 진행하는 상황에서도 무실점 경기를 펼쳤다는 점은 의미를 둘 만하다.
대표팀은 현재 최상의 수비조합을 꾸리기 위한 막판 테스트를 진행하고 있다. 포백을 채택하고 있는 허정무호에서 이영표, 오범석, 차두리, 김동진 등 유럽무대 경험이 풍부한 선수들이 다수 포진한 좌우 풀백은 안정감이 있다. 하지만 중앙 수비는 허정무호의 오랜 아킬레스건이다. 조용형이 그나마 주전 한 자리에 근접해있지만 월드컵 경험을 갖춘 선수들이 전무하고 높이나 파워에 있어서도 부족하다는 평가다.
이번 에콰도르전에서는 조용형, 황재원, 곽태휘가 번갈아가며 중앙수비를 맡았다. 이들은 각기 플레이스타일이 다르다. 조용형이 피지컬은 다소 떨어지지만, 수비조율이 좋고 커버링에 능한 커맨더형 수비수라면, 황재원과 곽태휘는 제공권이 뛰어나고 맨마킹에 강한 파이터형 수비수라고 할수 있다.
조용형은 왼쪽 풀백으로 선발 출장한 김동진이 초반부터 적극적으로 공격에 가담할 때마다 김동진의 빈 자리를 적절히 커버하여 협력 수비에 안정감을 불어넣었다. 문전에서의 볼 처리나 공수전환에서의 첫 패스 속도 등도 나무랄 데가 없었다. 왜 허정무 감독이 일부의 비판에도 꿋꿋이 조용형을 중용하고 있는지 알 수 있는 대목이다.
곽태휘도 지난 코트디부아르전에 이어 또 한번 좋은 모습을 보였다. 곽태휘는 후반 황재원의 실수로 한국이 아찔한 위기상황을 맞았을 때 천금같은 커버플레이로 팀을 실점 위기에서 건져냈다. 스피드가 좋은 에콰도르의 공격수들을 상대로 무리한 일대일 수비보다는 거리를 두고 포백 뒤로 돌아가는 공간침투를 적절히 차단하는 위치 선정이 돋보였다.
아쉬움을 남긴 것은 황재원이다. 황재원은 대표팀이 지난 동아시아대회에서의 부진으로 수비진에 대한 비판이 쏟아졌을 때 강력한 대안으로 꼽힌 선수다. 하지만 황재원은 소속팀 포항에서의 모습과는 달리 유독 대표팀에서는 결정적인 실수로 아쉬움을 줄 때가 많았다. 지난 2009년 3월 이라크와의 평가전에서는 자책골을 헌납하며 고개를 숙였고, 북한과의 최종예선 경기에서는 부상으로 교체되기도 했다.
황재원은 이날 조용형과 교체되어 후반 곽태휘와 호흡을 맞췄으나 몇 차례나 엉성한 볼처리와 안이한 위치선정으로 실점 위기를 자처하며 허정무 감독을 당혹스럽게 만들었다. 에콰도르가 가상의 아르헨티나를 대비한 파트너라고 했을 때 이런 실수는 본선에서는 결코 나오지 말아야 할 장면이었다.
황재원과 곽태휘는 어느 정도 역할이 겹친다. 제공권과 몸싸움이 좋고 세트피스에 강점을 보이지만 둘 다 수비지휘능력이나 패싱력이 특출하게 좋은 편이라고는 할 수 없다. 황재원-김형일 조합이 대표팀에서는 그렇게 중용되지 않는 이유도 여기에 있다. 그리스같이 스피드가 느리고 피지컬이 좋은 팀을 상대할 때는 몰라도, 아르헨티나같이 공격수들의 신장이 작은 반면 스피드와 개인기가 출중한 팀을 상대로는 그리 효과적이지 못하다는 사실은 에콰도르전에서 다시 한번 드러났다.
에콰도르전을 바탕으로 허정무호의 수비 조합은 이제 어느 정도 윤곽을 드러낼 전망이다. 이영표와 이정수가 가세하면 수비라인의 베스트 라인업은 완성된다. 이영표-조용형-이정수-오범석이 현재로서는 주전경쟁에서 앞서있고, 김동진, 곽태휘, 차두리가 상대팀에 따라 다양한 조합을 형성할 전망이다.
황재원은 에콰도르전에서 비록 좋지않은 모습을 보였지만 경쟁자인 강민수 역시 소속팀에서의 활약이 별로였다는 점을 감안하면 아직 남아공에 대한 희망은 살아있다.